% Epistle to the Galatians
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Pavla k Galatským]{Epištola (S.) Pavla apoštola}{k Galatským}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Galatským}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  O původu apoštolství svého, \verseref[Ga1:9]{9.} jistotě evengelium, \verseref[Ga1:13]{13.} předešlé horlivosti své bez umění \verseref[Ga1:15]{15.} i o napravení se k dílu Božímu vypravuje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel apoštol, (ne od lidí, ani skrze člověka, ale skrze Jezukrista, a Boha Otce, kterýž jej vzkřísil z mrtvých),
\verse{2}\,I ti, kteříž se mnou jsou, všic\-kni bratří zborům Galatským:
\verse{3}\,Milost vám a pokoj od Boha Otce a Pána našeho Jezukrista,
\verse{4}\,Kterýž vydal sebe samého za hříchy naše, aby nás vytrhl z tohoto přítomného věku zlého, podlé vůle Boha a Otce našeho,
\verse{5}\,Jemuž buď sláva na věky vě\-ků. Amen.
\verse{6}\,Divím se, že jste tak rychle od toho, kterýž vás povolal v milost Kristovu, uchýlili se k jinému evangelium.
\verse{7}\,Kteréž není jiné, ale jsou někteří, ješto vás kormoutí, a převrátiti chtějí evangelium Kristovo.
\verse{8}\,Ale bychom pak i my neb anděl s nebe kázal vám mimo to, což jsme vám kázali, prokletý buď.
\verse[Ga1:9]{9}\,Jakož jsme prvé pověděli, a ještě znovu pravím: Jestliže by vám kdo \emph{jiné} evangelium kázal mimo to, kteréž jste přijali, prokletý buď.
\verse{10}\,Nebo lidské\discretionary{-}{-}{-}liž věci, čili Boží předkládám? Zdaliž lidem se líbiti hledám? Kdybych se zajisté ještě lidem zaliboval, služebník Kristův bych nebyl.
\verse{11}\,Oznamujiť pak vám, bratří, že evangelium to, kteréž kázáno jest ode mne, není podlé člo\-vě\-ka.
\verse{12}\,Nebo aniž jsem já ho přijal od člověka, ani se naučil, ale skrze zjevení Ježíše Krista.
\verse[Ga1:13]{13}\,Slýchali jste zajisté o mém obcování někdejším v Židovstvu, že jsem se převelice protivil církvi Boží, a hubil jsem ji,
\verse{14}\,A že jsem prospíval v Židovstvu nad mnohé mně rovné v pokolení svém, byv velmi horlivý milovník otcovských ustanovení.
\verse[Ga1:15]{15}\,Ale když se zalíbilo Bohu, kterýž mne byl oddělil z života matky mé, a povolal skrze milost svou,
\verse{16}\,Zjeviti Syna svého mně, abych jej kázal mezi pohany, hned jsem se neporadil s tělem a krví;
\verse{17}\,Aniž jsem se vrátil do Jeruzaléma k těm, kteříž prvé byli apoštolé nežli já, ale šel jsem do Arabie, přišel jsem pak zase do Damašku.
\verse{18}\,Potom po třech letech navrátil jsem se do Jeruzaléma, abych navštívil Petra, a pobyl jsem u něho patnácte dní.
\verse{19}\,Jiného pak z apoštolů žádného jsem neviděl než Jakuba, bratra Páně.
\verse{20}\,Cožť pak píši vám, aj, před Bohem, žeť neklamám.
\verse{21}\,Potom přišel jsem do krajin Syrských a Cilických.
\verse{22}\,Nebyl jsem pak známý osobou zborům Židovským, kteříž byli v Kristu,
\verse{23}\,Než toliko slýchali: Že ten, kterýž se nám někdy protivil, již nyní káže víru, kterouž někdy vybojovával.
\verse{24}\,A slavili ve mně Boha.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Svatý Pavel evangelium od jiných apoštolů nevzal, \verseref[Ga2:7]{7.} a však od nich za spolutovaryše přijat jsa, \verseref[Ga2:11]{11.} věrně v tom i nad jiné se měl.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}otom po čtrnácti letech opět vstoupil jsem do Je\-ru\-za\-lé\-ma s Barnabášem, pojav s sebou i Tita.
\verse{2}\,Vstoupil jsem pak podlé zjevení, a vypravoval jsem jim evangelium, kteréž káži mezi pohany, a zvláště pak znamenitějším, abych snad nadarmo neběžel nyní i prvé.
\verse{3}\,Ale ani Titus, kterýž se mnou byl, pohan byv, nebyl přinucen obřezati se,
\verse{4}\,Totiž pro podešlé falešné bra\-tří, kteříž se byli vloudili k vyšpehování svobody naší, kterouž máme v Kristu Ježíši, aby nás v službu podrobili.
\verse{5}\,Kterýmž ani na chvilku neustoupili jsme, a nepoddali se, aby pravda evangelium zůstala u vás.
\verse{6}\,Od těch pak, kteříž se zdadí něco býti, ač jací někdy byli, mně potom nic není, Bůhť osoby člověka nepřijímá, ti, pravím, kteříž se něco zdadí býti, nic mi nepřidali.
\verse[Ga2:7]{7}\,Nýbrž naodpor, když uzřeli, že jest mi svěřeno evangelium, abych je kázal neobřezaným, ja\-ko i Petrovi mezi Židy,
\verse{8}\,(Nebo ten, kterýž mocný byl skrze Petra z strany apoštolství mezi Židy, byl mocný i skrze mne mezi pohany),
\verse{9}\,A poznavše milost mně danou, Jakub a Petr a Jan, kteříž se zdadí sloupové býti, podali pravic mně a Barnabášovi na tovaryšství, abychom my mezi pohany, a oni mezi Židy \emph{kázali}.
\verse{10}\,Toliko abychom na chudé pamatovali, což jsem se i činiti snažoval.
\verse[Ga2:11]{11}\,A když byl přišel Petr do Antiochie, zjevně jsem jemu odepřel; hoden zajisté byl trestání.
\verse{12}\,Nebo prvé než přišli někteří od Jakuba, jídal s pohany, a když přišli, ucházel a odděloval se, boje se těch, kteříž byli z Židovstva.
\verse{13}\,A spolu s ním v tom pokrytství byli i jiní Židé, tak že i Barnabáš uveden byl v to jejich pokrytství.
\verse{14}\,Ale já uzřev, že nesprostně chodí v pravdě evangelium, řekl jsem Petrovi přede všemi: Poněvadž ty jsa Žid, pohansky živ jsi, a ne Židovsky, proč pohany k Židovskému způsobu nutíš?
\verse{15}\,My přirození Židé, a ne pohané hříšní,
\verse{16}\,Vědouce, že nebývá člověk ospravedlněn z skutků zákona, ale skrze víru v Jezukrista, i my v Krista uvěřili jsme, abychom ospravedlněni byli z víry Kris\-to\-vy, a ne z skutků zákona, proto že nebude ospravedlněn z skut\-ků zákona žádný člověk.
\verse{17}\,Jestliže pak hledajíce ospravedlněni býti v Kristu, na\-lé\-zá\-me se i my hříšníci, tedy jest Kristus služebník hřícha? Nikoli.
\verse{18}\,Nebo budu\discretionary{-}{-}{-}li to, což jsem zbořil, opět zase vzdělávati, přestupníkem sebe činím.
\verse{19}\,Já zajisté skrze zákon zákonu umřel jsem, abych živ byl Bohu.
\verse{20}\,S Kristem ukřižován jsem. Živť jsem pak již ne já, ale živ jest ve mně Kristus. Že pak nyní živ jsem v těle, u víře Syna Božího živ jsem, kterýž zamiloval mne, a vydal sebe samého za mne.
\verse{21}\,Nepohrdámť tou milostí Bo\-ží. Nebo jestližeť jest z zákona spravedlnost, tedyť Kristus nadarmo umřel.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Z nemoudrosti a nestálosti apoštol Galatských potrestav, \verseref[Ga3:2]{2.} o ospravedlnění člověka věrou v Krista \verseref[Ga3:11]{11.} a ne zákonem důvodně a potěšeně vypravuje.
\end{excerpt}

\lettrine{Ó}{} nemoudří Galatští, kdo vás tak zmámil, abyste nebyli povolni pravdě, kterýmž před očima Ježíš Kristus prvé byl vypsán, a mezi vámi ukřižován?
\verse[Ga3:2]{2}\,Toto bych jen rád chtěl zvěděti od vás, z skutků\discretionary{-}{-}{-}li zákona Ducha jste přijali, čili z slyšení víry?
\verse{3}\,Tak nemoudří jste? Počavše Duchem, nyní tělem konáte?
\verse{4}\,Tak mnoho trpěli jste na\-dar\-mo? A ještě nadarmo\discretionary{-}{-}{-}li.
\verse{5}\,Ten tedy, kterýž vám dává Ducha, a činí divy mezi vámi, z skutků\discretionary{-}{-}{-}li zákona, čili z slyšení víry?
\verse{6}\,Jako Abraham uvěřil Bohu, a počteno jemu to k spravedlnosti.
\verse{7}\,A tak vidíte, že ti, kteříž jsou z víry, ti jsou synové Abrahamovi.
\verse{8}\,Předzvěděvši pak písmo, že z víry ospravedlňuje pohany Bůh, předpovědělo Abrahamovi: Že v tobě budou požehnáni všickni národové.
\verse{9}\,A tak ti, kteříž jsou z víry, docházejí požehnání s věrným Abrahamem.
\verse{10}\,Kteříž pak koli z skutků zákona jsou, pod zlořečenstvím jsou. Nebo psáno jest: Zlořečený každý, kdož nezůstává ve všem, což jest psáno v knize zákona, aby to plnil.
\verse[Ga3:11]{11}\,A že z zákona nebývá žád\-ný ospravedlněn před Bohem, zjevné \emph{jest}, nebo spravedlivý z víry živ bude.
\verse{12}\,Zákon pak není z víry, ale: Ten člověk, kterýž by plnil je, živ bude skrze ně.
\verse{13}\,\emph{Ale} vykoupilť nás Kristus z zlořečenství zákona, učiněn byv pro nás zlořečenstvím, (nebo psáno jest: Zlořečený každý, kdož visí na dřevě),
\verse{14}\,Aby na pohany to požehnání Abrahamovo přišlo v Kristu Ježíši, a abychom zaslíbení Ducha přijali skrze víru.
\verse{15}\,Bratří, po lidsku pravím: Však utvrzené člověka smlouvy žádný neruší, aniž \emph{k ní co} přidává.
\verse{16}\,Abrahamovi pak učiněna jsou zaslíbení, i semeni jeho. Nedí: A semenům, jako o mnohých, ale jako o jednom: A semenu tvému, jenž jest Kristus.
\verse{17}\,Totoť pak pravím: \emph{Že} smlou\-vy prvé od Boha stvrzené, \emph{vztahující se} k Kristu, zákon, kterýž po čtyřech stech a po třidcíti letech začal se, nevyprazdňuje, aby slib Boží v nic obrátil.
\verse{18}\,Nebo jestližeť z zákona dědictví, již ne z zaslíbení. Ale A\-bra\-ha\-mo\-vi skrze zaslíbení Bůh daroval.
\verse{19}\,Což pak zákon? Pro přestupování ustanoven jest, dokudž by nepřišlo to símě, jemuž se stalo zaslíbení, způsobený skrze anděly v ruce prostředníka.
\verse{20}\,Ale prostředník není jed\-no\-ho, Bůh pak jeden jest.
\verse{21}\,Tedy zákon jest proti slibům Božím? Odstup to. Nebo kdyby byl zákon dán, kterýž by mohl obživiti, jistě z zákona byla by spravedlnost.
\verse{22}\,Ale zavřelo písmo všecky pod hřích, aby zaslíbení z víry Jezukristovy dáno bylo věřícím.
\verse{23}\,Prvé pak, než přišla víra, pod zákonem byli jsme ostří\-há\-ni, zavříni jsouce k té víře, kteráž potom měla zjevena býti.
\verse{24}\,A tak zákon pěstounem naším byl k Kristu, abychom z víry ospravedlněni byli.
\verse{25}\,Ale když přišla víra, již ne\-jsme pod pěstounem.
\verse{26}\,Všickni zajisté synové Boží jste v Kristu Ježíši skrze víru.
\verse{27}\,Nebo kteřížkoli v Krista pokřtěni jste, Krista jste oblékli.
\verse{28}\,Neníť ani Žid, ani Řek, ani slouha, ani svobodný, ani muž, ani žena. Nebo všickni vy jedno jste v Kristu Ježíši.
\verse{29}\,A když Kristovi jste, tedy sí\-mě Abrahamovo jste, a podlé zaslíbení dědicové.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Kristem z jha zákonního vyproštěným hanba i škoda opět se v ně zapletati. \verseref[Ga4:12]{12.} Protož je pamatuje, a pěkným příkladem při tom osvěcuje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}ravímť pak, že pokudž dědic maličký jest, nic není rozdílný od služebníka, jsa pánem všeho,
\verse{2}\,Ale pod ochráncemi a správcemi jest až do času uloženého od otce.
\verse{3}\,Tak i my když jsme byli maličcí, pod živly světa byli jsme v službu podrobeni.
\verse{4}\,Ale když přišla plnost času, poslal Bůh Syna svého učiněného z ženy, učiněného pod zákonem,
\verse{5}\,Aby ty, kteříž pod zákonem byli, vykoupil, abychom právo synů přijali.
\verse{6}\,A že jste synové, poslal Bůh Ducha Syna svého v srdce vaše, volajícího: Abba, Otče.
\verse{7}\,A tak již nejsi slouha, ale syn, a poněvadž syn, tedy i dědic Boží skrze Krista.
\verse{8}\,Ale tehdáž, neznavše Boha, sloužili jste těm, kteříž z přirození nejsou bohové.
\verse{9}\,Nyní pak, znajíce Boha, nýbrž poznáni jsouce od Boha, kte\-rakž se zpátkem zase obracíte k mdlým a bídným živlům, jimž opět znovu chcete sloužiti?
\verse{10}\,Dnů šetříte, a měsíců, a ča\-sů, i let.
\verse{11}\,Bojím se za vás, abych snad nadarmo nepracoval mezi vámi.
\verse[Ga4:12]{12}\,Buďte jako já, nebo i já jsem jako vy, bratří, prosím vás. Nic jste mi neublížili.
\verse{13}\,Nebo víte, že s mdlobou těla kázal jsem vám evangelium ponejprvé.
\verse{14}\,A pokušení mé na těle mém nebylo u vás málo váženo, aniž jste pohrdli, ale jako anděla Božího přijali jste mne, jako Krista Ježíše.
\verse{15}\,Jaké tehdy bylo blahoslavenství vaše? Svědectvíť vám zajisté dávám, že kdyby to mož\-né bylo, oči své vyloupíce, byli byste mi dali.
\verse{16}\,Což tedy učiněn jsem vaším nepřítelem, pravdu vám pravě?
\verse{17}\,Milujíť vás nedobře, nýbrž odstrčiti nás chtějí, abyste vy je milovali.
\verse{18}\,Slušnéť jest pak horlivě milovati v dobrém vždycky, a ne jen toliko tehdáž, když jsem přítomen vám.
\verse{19}\,Synáčkové moji, (kteréž o\-pět rodím, až by Kristus zformován byl v vás),
\verse{20}\,Chtěl bych přítomen vám býti nyní, a proměniti hlas svůj; nebo v pochybnosti jsem o vás.
\verse{21}\,Povězte mi, kteří pod zákonem chcete býti, nepozorujete\discretionary{-}{-}{-}liž zákona?
\verse{22}\,Nebo psáno jest: Že Abraham měl dva syny, jednoho z děvky, a druhého z svobodné.
\verse{23}\,Ale ten z děvky podlé těla se narodil, ten pak z svobodné podlé zaslíbení.
\verse{24}\,Kteréžto věci u figůře se sta\-ly. Nebo toť jsou ti dva zákonové, jeden s hory Sinai, k manství zplozující, a tenť jest \emph{jako} Agar.
\verse{25}\,Agar zajisté jest hora Sinai v Arabii. Dobřeť se pak k ní trefuje nynější Jeruzalém, nebo v službu podroben jest s syny svými.
\verse{26}\,Ale ten svrchní Jeruzalém svobodný jest, kterýž jest mat\-ka všech nás.
\verse{27}\,Nebo psáno jest: Vesel se neplodná, kteráž nerodíš, vykřikni a zvolej, kteráž nepracuješ ku porodu; nebo ta opuštěná mnoho má synů, více než ta, kteráž má muže.
\verse{28}\,Myť jsme tedy, ó bratří, tak jako Izák, synové zaslíbení.
\verse{29}\,Ale jakož tehdáž ten podlé těla zplozený protivil se tomu, kterýž \emph{byl} podlé Ducha, tak i nyní.
\verse{30}\,Než co praví písmo? Vyvrz děvku i syna jejího; nebo nebudeť dědicem syn děvky s synem svobodné.
\verse{31}\,A tak, bratří, nejsmeť synové děvky, ale svobodné.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Napomíná k zůstávání v pravé křesťanské svobodě, \verseref[Ga5:13]{13.} jejíž jest pravidlo zřízené Boha i bližních milování. \verseref[Ga5:17]{17.} Zatím skutky těla, i ovoce Ducha, a obého cíl ukazuje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož v svobodě, kterouž Kri\-stus nás osvobodil, stůjte, a nezapletejte se zase v jho služebnosti.
\verse{2}\,Aj, já Pavel pravím vám, že budete\discretionary{-}{-}{-}li se obřezovati, Kristus vám nic neprospěje.
\verse{3}\,A zase osvědčuji všelikému člověku, kterýž se obřezuje, že jest povinen všecken zákon naplniti.
\verse{4}\,Zbavili jste se Krista, kteřížkoli v zákoně ospravedlněni býti hledáte; vypadli jste z milosti.
\verse{5}\,My zajisté duchem z víry naděje spravedlnosti očekáváme.
\verse{6}\,Nebo v Kristu Ježíši ani obřízka nic neprospívá, ani neobřízka, ale víra skrze lásku dělající.
\verse{7}\,Běželi jste dobře. Kdo vám překazil, abyste pravdy neposlouchali?
\verse{8}\,Neníť ta rada z toho, kterýž vás volá.
\verse{9}\,Maličko kvasu všecko těsto nakvašuje.
\verse{10}\,Jáť mám naději o vás v Pá\-nu, že nic jiného smýšleti nebudete; ale ten, kterýž kormoutí vás, trpěti bude soud, kdožť jest on koli.
\verse{11}\,Já pak, bratří, káži\discretionary{-}{-}{-}li také obřízku, i pročež ještě protivenství trpím? Tedy jest vyprázdněno pohoršení kříže.
\verse{12}\,Ó by také odřezáni byli, kteříž vás nepokojí.
\verse[Ga5:13]{13}\,Nebo vy v svobodu povoláni jste, bratří, toliko abyste pod zámyslem té svobody \emph{nepovolovali} tělu, ale skrze lásku posluhujte sobě vespolek.
\verse{14}\,Nebo všecken zákon v jednom slovu se zavírá, \emph{totiž} v tom: Milovati budeš bližního svého jako sebe samého.
\verse{15}\,Pakli se vespolek koušete a žerete, hleďtež, abyste jedni od druhých zkaženi nebyli.
\verse{16}\,Ale pravímť: Duchem choď\-te, a žádosti těla nevykonáte.
\verse[Ga5:17]{17}\,Nebo tělo žádá proti Duchu, a Duch proti tělu. Ty pak věci jsou sobě vespolek odporné, tak abyste ne, což byste chtěli, to činili.
\verse{18}\,Jestliže pak Duchem vedeni býváte, nejste pod zákonem.
\verse{19}\,Zjevníť jsou pak skutkové těla, jenž jsou: Cizoložstvo, smilstvo, nečistota, chlipnost,
\verse{20}\,Modloslužba, čarování, nepřátelství, svárové, nenávisti, hněvové, dráždění, různice, se\-kty,
\verse{21}\,Závisti, vraždy, opilství, hodování, a těm podobné věci. Kteréž kdokoli činí, toť vám předpovídám, jakož jsem i prvé pravil, že království Božího dědicové nebudou.
\verse{22}\,Ovoce pak Ducha jestiť: Lás\-ka, radost, pokoj, tichost, dobrotivost, dobrota, věrnost, krotkost, středmost.
\verse{23}\,Proti takovýmť není zákon.
\verse{24}\,Nebo kteříž jsou Kristovi, ti \emph{své} tělo ukřižovali s vášněmi a s žádostmi.
\verse{25}\,Jsme\discretionary{-}{-}{-}liť Duchem živi, Duchem i choďme.
\verse{26}\,Nebývejme marné chvály žádostivi, jedni druhých popouzejíce, a jedni druhým závidíce.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  V duchu tichosti napravovati učí padlé. \verseref[Ga6:6]{6.} Lid věrný aby služebníky z statků svých opatroval, \verseref[Ga6:12]{12.} a chytrákům se od Krista odvoditi nedal, pilně napomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{B}{}ratří, by pak byl zachvácen člověk v nějakém pádu, vy duchovní napravte takového v duchu tichosti, prohlédaje sám k sobě, abys i ty nebyl pokoušín.
\verse{2}\,Jedni druhých břemena nes\-te, a tak plňte zákon Kristův.
\verse{3}\,Nebo zdá\discretionary{-}{-}{-}li se komu, že by něco byl, nic nejsa, takového vlastní mysl jeho svodí.
\verse{4}\,Ale díla svého zkus jeden každý, a tehdyť sám v sobě chvá\-lu míti bude, a ne v jiném.
\verse{5}\,Nebo jeden každý své břímě ponese.
\verse[Ga6:6]{6}\,Zdílejž se pak ten, kterýž naučení přijímá v slovu s tím, od kohož naučení béře, vším statkem.
\verse{7}\,Nemylte se, Bůhť nebude oklamán; nebo cožkoli rozsíval by člověk, toť bude i žíti.
\verse{8}\,Nebo kdož rozsívá tělu své\-mu, z těla žití bude porušení; ale kdož rozsívá Duchu, z Duchať žíti bude život věčný.
\verse{9}\,Činíce pak dobře, ne\-ob\-le\-vuj\-me; nebo časem svým budeme žíti, neustávajíce.
\verse{10}\,A protož dokudž čas máme, čiňme dobře všechněm, nejvíce pak domácím víry.
\verse{11}\,Pohleďte, jaký jsem vám list napsal svou rukou.
\verse[Ga6:12]{12}\,Ti, kteříž chtějí tvární býti podlé těla, nutí vás, abyste se obřezovali, jedné aby protivenství pro kříž Kristův netrpěli.
\verse{13}\,Nebo ani sami ti, kteříž se obřezují, nezachovávají zákona, ale chtí, abyste se obřezovali, aby se tělem vaším chlubili.
\verse{14}\,Ale ode mne odstup to, abych se chlubil, jediné v kříži Pána našeho Jezukrista, skrze něhož jest mi svět ukřižován, a já světu.
\verse{15}\,Nebo v Kristu Ježíši ani obřízka nic neprospívá, ani neobřízka, ale nové stvoření.
\verse{16}\,A kteřížkoli tohoto pravidla následují, pokoj \emph{přijde} na ně a milosrdenství, i na lid Boží Izraelský.
\verse{17}\,Dále pak žádný mi nečiň zaměstknání, já zajisté jízvy Pána Ježíše nosím na těle svém.
\verse{18}\,Milost Pána Ježíše Krista s duchem vaším, bratří. Amen.

\end{multicols}
